<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Chomsky!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>
    <section>
        <title>Decimálisból unárisba átváltó Turing gép</title>
        <para>
            Állapotátmenet gráfjával megadva írd meg ezt a gépet!
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            <link xlink:href="https://github.com/pkristof1999/prog1/blob/master/Feladatok/turing.png">Ábra a feladathoz.</link>
            <link xlink:href="https://github.com/ratkudani/Prog1/blob/master/Feladatok/unaris.c"> Unárisba váltó Turing gép</link> 
        </para>
        <para>
            A feladat lényege, hogy egy olyan programot hozzunk létre, ami a tízes számrendszerből, azaz decimálisból váltsunk át egyes számrendszerre, azaz unárisba pozitív egész számokat. Először is meghívjuk az alap könvtárakat, majd deklarálunk két integer változót. Bekérünk egy egész számot, amit egy for ciklussal alakítunk át. Ami megy sorra, és húzza a vonalakat, majd ha a szám öttel osztható lesz maradék nélkül, akkor egy szóközt helyez le.
        </para>
    </section>        
        
    <section>
        <title>Az a<superscript>n</superscript>b<superscript>n</superscript>c<superscript>n</superscript> nyelv nem környezetfüggetlen</title>
        <para>
            Mutass be legalább két környezetfüggő generatív grammatikát, amely ezt a nyelvet generálja!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            (A feladat megoldása során a Dicső mentorom, Pataki Donát volt)
        </para>
            <para>
            Első: ̋
            S (S → aXbc)
            aXbc (Xb → bX) 
            abXc (Xc → Ybcc)
            abYbcc (bY → Yb)
            aYbbcc (aY → aa)
            aabbcc
            </para>
            <para>
            Második:
            S (S → aXbc)
            aXbc (Xb → bX)
            abXc (Xc → Ybcc)
            abYbcc (bY → Yb)
            aYbbcc (aY -> aaX)
            aaXbbcc (Xb → bX)
            aabXbcc (Xb → bX)
            aabbXcc (Xc → Ybcc)
            aabbYbccc (bY → Yb)
            aabYbbccc (bY → Yb)
            aaYbbbccc (aY → aa)
            aaabbbccc
            </para>
            <para>
                Az egésznek az alapja a matematikai logika ismerete, amellyel megtudunk kreálni egy olyan nyelvezetet ami megoldásként szolgál és szerepel a feladat megvalósításához.
            </para>
    </section>        
                
    <section>
        <title>Hivatkozási nyelv</title>
        <para>
            A <citation>KERNIGHANRITCHIE</citation> könyv C referencia-kézikönyv/Utasítások melléklete alapján definiáld 
            BNF-ben a C utasítás fogalmát!
            Majd mutass be olyan kódcsipeteket, amelyek adott szabvánnyal nem fordulnak (például C89), mással (például C99) igen.
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:  
        </para>
        <para>
            <link xlink:href="https://github.com/ratkudani/Prog1/blob/master/Feladatok/nyelvszabvany.c"> Nyelvi szabvány</link> 
        </para>
        <para>
            (A feladat megoldásában Pankotai Kristóf.) A program a két nyelvi keret változását mutatja be. A C99 szabvány egyik legjelentősebb újítása az volt, hogy a felhasználó immáron képes a C++ nyelv típusú kommentelését használni. 
        </para>
    </section>                     

    <section>
        <title>Saját lexikális elemző</title>
        <para>
            Írj olyan programot, ami számolja a bemenetén megjelenő valós számokat! 
            Nem elfogadható olyan megoldás, amely maga olvassa betűnként a bemenetet, 
            a feladat lényege, hogy lexert használjunk, azaz óriások vállán álljunk és ne kispályázzunk!
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: 
        </para>
        <para>
            <link xlink:href="https://github.com/ratkudani/Prog1/blob/master/Feladatok/realnumber.l"> Saját lexikális elemző</link> 
        </para>
        <para>
            Ez a program a lefuttatása során egy másik programot állít elő. A lefuttatás menete: lex -o program.c program.l . A C-s programuk fordításánál pedig szükség van a végére illeszteni egy -lfl tag-et. A működési elve az, hogy az L nyelv lexelve létrehozza azt a C programot, amely egy komplex karaktersorból kitudja szűrni a valós számokat. A programot a két dupla % (százalékjel) szedi három részre. Az első harmada tartalmazza a C programba kerülő részt. A középső része tartalmazza a szabályrendszert, és a C-s ciklust. A végső harmadban pedig a komplett main rész van implementálva.
        </para>
    </section>                     

    <section>
        <title>Leetspeak</title>
        <para>
            Lexelj össze egy l33t ciphert!
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: 
        </para>
        <para>
            <link xlink:href="https://github.com/ratkudani/Prog1/blob/master/Feladatok/l337d1c7.l"> Saját l33t chiper</link> 
        </para>
        <para>
            A programunk az L felépítés során, egy másik C forrást hoz létre, melyet a -lfl parancssal kell lefordítani. A kódsor lényege, hogy a betű- és számkészletünkhoz rendel hasonló karaktereket, melyet a futás során kicserél. Ezt úgy éri el, hogy minden betűhöz és számhoz hozzárendel egy négy tagú mátrixot, amelyben jelöljük az általunk vélt megfelelő hasonmás karaktereket.
        </para>
    </section>                     


    <section>
        <title>A források olvasása</title>
        <para>
            Hogyan olvasod, hogyan értelmezed természetes nyelven az alábbi kódcsipeteket? Például
            <programlisting><![CDATA[if(signal(SIGINT, jelkezelo)==SIG_IGN)
    signal(SIGINT, SIG_IGN);]]></programlisting>
            Ha a SIGINT jel kezelése figyelmen kívül volt hagyva, akkor ezen túl is legyen
            figyelmen kívül hagyva, ha nem volt figyelmen kívül hagyva, akkor a jelkezelo függvény
            kezelje. (Miután a <command>man 7 signal</command> lapon megismertem a SIGINT jelet, a
            <command>man 2 signal</command> lapon pedig a használt rendszerhívást.)
        </para>

        <caution>
            <title>Bugok</title>
            <para>
                Vigyázz, sok csipet kerülendő, mert bugokat visz a kódba! Melyek ezek és miért? 
                Ha nem megy ránézésre, elkapja valamelyiket esetleg a splint vagy a frama?
            </para>
        </caution>
            
        <orderedlist numeration="lowerroman">
            <listitem>                                    
                <programlisting><![CDATA[if(signal(SIGINT, SIG_IGN)!=SIG_IGN)
    signal(SIGINT, jelkezelo);]]></programlisting>
            </listitem>
            <listitem>                                    
                <programlisting><![CDATA[for(i=0; i<5; ++i)]]></programlisting>            
            </listitem>
            <listitem>                                    

                <programlisting><![CDATA[for(i=0; i<5; i++)]]></programlisting>            
            </listitem>
            <listitem>                                    

                <programlisting><![CDATA[for(i=0; i<5; tomb[i] = i++)]]></programlisting>            
            </listitem>
            <listitem>                                    

                <programlisting><![CDATA[for(i=0; i<n && (*d++ = *s++); ++i)]]></programlisting>            
            </listitem>
            <listitem>                                    

                <programlisting><![CDATA[printf("%d %d", f(a, ++a), f(++a, a));]]></programlisting>            
            </listitem>
            <listitem>                                    

                <programlisting><![CDATA[printf("%d %d", f(a), a);]]></programlisting>            
            </listitem>
            <listitem>                                    

                <programlisting><![CDATA[printf("%d %d", f(&a), a);]]></programlisting>            
            </listitem>
        </orderedlist>
        <para>
           i. -> Azt jelenti, ha eddig nem volt figyelmen kívül helyezve a SIGINT jel, akkor a jelkezelő függvény kezelje. Fordított esetben hagyjuk figyelmen kívül.
        </para>
        <para>
            ii. -> Adott egy for ciklus, amelyben az i értékét növeljük egyesével, amíg az értéke eléri a négyet.
        </para>
        <para>
            iii. -> Ez megegyezik az előzővel, ugyanis for ciklusban nem lesz más értéke, csak a feldolgozás ideje különbözik a két megadott növelési formánál.
        </para>
        <para>
            iv. -> Ez egy hibás program, mert egy időben deklaráljuk az i-t és hivatkozunk rá tömbként. A végrehajtás sorrendjében van a hiba, mert a sorrendiség nem helyes, nem ismerjük.
        </para>
        <para>
            v. -> Itt a ciklusunk, ami a for elmegy addig, amíg az i változó kisebb mint az n változó és érvényes visszatérített értéket nem kap. Ekkor s és d mutató lesz, ahogy a szegmensből adódóan a első adatra mutató mutató. Itt viszonk kell a két utóbb említett változó a működéshez, mert önmagában nem elég a leírt részlet.
        </para>
        <para>
            vi. -> Kivetítjük printf-fel a függvényünket visszajövő értékét, ami az f-ből adódik. A kiértékelés sorrendje nincs megadva szabályszerűen, így nem tudja értelmezni az általunk használt programnyelv. Azaz bugos lesz.
        </para>
        <para>
            vii. -> Megint csak a függvény visszakapott értékét írjuk ki a printf-fel. Ezt továbbítjuk az "a" nevezetű változónak. Így az "a" az f-fel fog processeket végrehajtani, ami jelen esetben csak egy koppintás, majd ezt írjuk ki.
        </para>
        <para>
            viii. -> Kiírjuk újból a visszatérített értéket a függvényből, és itt az "f" makró lesz.
        </para>
        <para>
            A feladat teljes kidolgozása során a kötelező olvasmányok függvényelemzési részletét vettem alapúl.
        </para>

    </section>                     

    <section>
        <title>Logikus</title>
        <para>
            Hogyan olvasod természetes nyelven az alábbi Ar nyelvű formulákat?
        </para>
        <programlisting language="tex"><![CDATA[$(\forall x \exists y ((x<y)\wedge(y \text{ prím})))$ 

$(\forall x \exists y ((x<y)\wedge(y \text{ prím})\wedge(SSy \text{ prím})))$ 

$(\exists y \forall x (x \text{ prím}) \supset (x<y)) $ 

$(\exists y \forall x (y<x) \supset \neg (x \text{ prím}))$
]]></programlisting>        
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://gitlab.com/nbatfai/bhax/blob/master/attention_raising/MatLog_LaTeX">https://gitlab.com/nbatfai/bhax/blob/master/attention_raising/MatLog_LaTeX</link>
        </para>
        <para>
            <link xlink:href="https://github.com/ratkudani/Prog1/blob/master/Feladatok/matlog.tex">Matlag</link> 
        </para>
        <para>
            A feladat megértéséhez először is szükségünk van az elsőrendű logika ismeretére, ugyanis az adott példa alapján, ez négy logikai állításból áll. A legfontosabb megérteni az alap kifejezéseket. A foreall jelzi az univerzális kvantort, azaz a bármely-bármelyik, az exist, a létezik kifejezést jelöli. A wedge az implikáció és a supset pedig a konjukció és a neg pedig a negált.. A program pedig AR nyelven íródott. 
        </para>
        <para>
            I. -> Bármely x esetén létezik olyan y, amelynél ha x kisebb, akkor y prím szám lesz.
        </para>
        <para>
            II. -> Bármely x esetén létezik olyan y, amelynél ha x kisebb, akkor y prím szám lesz, és ha y prím szám, akkor annak második utánai is prím szám lesz.
        </para>
        <para>
            III. -> Létezik olyan y, amelynél bármely x esetén az x prím ,és x kisebb, mint y.
        </para>
        <para>
            IV. -> Létezik olyan y, amelynél bármely y kisebb x esetén az x nagyobb, és x nem prím.
        </para>
    </section>                                                                                                                                                                            
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                    
    <section>
        <title>Deklaráció</title>
            
        <para>
            Vezesd be egy programba (forduljon le) a következőket: 
        </para>

        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>egész</para>                        
            </listitem>
            <listitem>
                <para>egészre mutató mutató</para>                        
            </listitem>
            <listitem>
                <para>egész referenciája</para>                        
            </listitem>
            <listitem>
                <para>egészek tömbje</para>                        
            </listitem>
            <listitem>
                <para>egészek tömbjének referenciája (nem az első elemé)</para>                        
            </listitem>
            <listitem>
                <para>egészre mutató mutatók tömbje</para>                        
            </listitem>
            <listitem>
                <para>egészre mutató mutatót visszaadó függvény</para>                        
            </listitem>
            <listitem>
                <para>egészre mutató mutatót visszaadó függvényre mutató mutató</para>                        
            </listitem>
            <listitem>
                <para>egészet visszaadó és két egészet kapó függvényre mutató mutatót visszaadó, egészet kapó függvény</para>                        
            </listitem>            
            <listitem>
                <para>függvénymutató egy egészet visszaadó és két egészet kapó függvényre mutató mutatót visszaadó, egészet kapó függvényre</para>                        
            </listitem>            
        </itemizedlist>            

        <para>
            Mit vezetnek be a programba a következő nevek?
        </para>

        <itemizedlist>
            <listitem>
                <programlisting><![CDATA[int a;]]></programlisting>            
            </listitem>
            <listitem>
                <programlisting><![CDATA[int *b = &a;]]></programlisting>            
            </listitem>
            <listitem>
                <programlisting><![CDATA[int &r = a;]]></programlisting>            
            </listitem>
            <listitem>
                <programlisting><![CDATA[int c[5];]]></programlisting>            
            </listitem>
            <listitem>
                <programlisting><![CDATA[int (&tr)[5] = c;]]></programlisting>            
            </listitem>
            <listitem>
                <programlisting><![CDATA[int *d[5];]]></programlisting>            
            </listitem>
            <listitem>
                <programlisting><![CDATA[int *h ();]]></programlisting>            
            </listitem>
            <listitem>
                <programlisting><![CDATA[int *(*l) ();]]></programlisting>            
            </listitem>
            <listitem>
                <programlisting><![CDATA[int (*v (int c)) (int a, int b)]]></programlisting>            
            </listitem>            
            <listitem>
                <programlisting><![CDATA[int (*(*z) (int)) (int, int);]]></programlisting>            
            </listitem>            
        </itemizedlist>       


        <para>
            Megoldás forrása:  
        </para>
        <para>
            <link xlink:href="https://github.com/ratkudani/Prog1/blob/master/Feladatok/declar.c">A feladatok deklarálva</link>
        </para>         
        <para>
            A feladat megoldásában más segített, tutorált, de még így sem értem igazán, szóval majd befejezem.
            A feladat megoldása során a megint csak a kötelezően meghatározott fejezetek alapján dolgoztam ki, amelyek a deklarációs feladatforrásban találatóak meg.
        </para>
    </section>                     

                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        
</chapter>                
