<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Mandelbrot!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>
    <section xml:id="bhax-textbook-feladatok-mandelbrot.Mandelbrot">
        <title>A Mandelbrot halmaz</title>
        <para>
            Írj olyan C++ programot, amely kiszámolja a Mandelbrot halmazt!     
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:              
        </para>
	<para>
            <link xlink:href="https://github.com/ratkudani/Prog1/blob/master/Feladatok/mandelbrot.cpp">Mandelbrot halmaz kiszámolása.</link>               
        </para>
        <para>
	Mielőtt a feladatban szereplő halmazzal dolgoznánk, tisztáznunk kell, hogy
            mi az a fraktál, és milyen kapcsolatban állnak a Mandelbrot-halmazzal. A
            fraktálok lényegében olyan alakzatok, melyek végtelenül komplexek.
            Két fő tulajdonságuk van, az egyik, hogy a legtöbb geometria alakzattal
            ellentétben a fraktálok szélei "szakadozottak", nem egyenletesek. A 
            másik tulajdonságuk pedig, hogy nagyon hasonlítanak egymásra. Ha egy 
            kör határfelületét folyamatosan nagyítjuk, egy idő után kisimul(a
            csúcsokat leszámítva), megkülönböztethetetlenné válik egy egyenestől.
            Ezzel szemben a fraktálok első tulajdonsága, mi szerint határfelöletük
            szakadozott, megmarad, függetlenül a nagyítás mértékétől.
            A Mandelbrot halmaz is a fraktálok közé tartozik. Ezt és a hozzá 
            tartozó szabályt Benoit Mandelbrot fedezte fel 1979-ben. A halmaz
            komplex számokból áll, és az ezekből álló sorozat konvergens, azaz korlátos. Ezeket a 
            számokat ábrázolva a komplex számsíkon kapjuk meg a Mandelbrot-halmaz
            híres farktálját.
        </para>

    </section>        
        
    <section>
        <title>A Mandelbrot halmaz a <filename>std::complex</filename> osztállyal</title>
        <para>
            Írj olyan C++ programot, amely kiszámolja a Mandelbrot halmazt!                     
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>        
	<link xlink:href="https://github.com/ratkudani/Prog1/blob/master/Feladatok/mandelbrotcomplex.cpp">Mandelbrot halmaz std::complex osztállyal.</link>
        </para>
      	<para>
	Az előző feladatot fogjuk megoldani, csak most egy kicsit másképpen. Ahogy láttad,
            az előbb a komplex számokat két változóban tároltuk, egyikben a valós, ,másikban
            pedig a képzetes részét. De az infromatikusok lusták, mindek használnánk 2
            változót, ha lehet egyet is. Ezt teszi számunkra lehetőve a <function>complex</function>
            library, melynek segítségével a gép képes kezelni ezeket a számokat. Na itt néhány dolog eltér az előző feladathoz képest. Itt használjuk elsőnek
        a complex típust, ami <function>double</function>-ket tartalmaz, és két
        részből áll, a valós és az imaginárius részből. Ennek a segítségével
        definiáljuk a c és a z_n változókat. Majd, innen már ismerős lehet, 
        kiszámoljuk minden c esetén a z_n-eket, és ha elérjük az iterációs határt
        akkor, tudhatjuk, hogy az iteráció konvergens.
        Ebből következik, hogy
        a c eleme a Mandelbrot halmaznak.  A while fejrészében 
        látható <function>abs()</function> függvény az abszolút értékét adja meg
        az bemenetként kapott argumentumának. A halmazt lértehozó sorozat
        képzési szabálya egy az egyben beírható a programba, nincs szükség
        semmilyen szétbontásra, mint az előző programnál volt, köszönhetően
        annak, hogy képesek vagyunk kezelni a komplex számokat. 
        Pusz dolog, hogy a a program a futása 
        azt is látjuk, hogy hány százalékát végezte el a számításoknak a gép. 
        Végezetül pedig itt is kiírjuk a png fájlt a parancssori argumnetumként 
        megadott fájlba a <function>write</function> segítségével.
	</para>
    </section>        
                
    <section>
        <title>Biomorfok</title>
        <para>
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:
        </para>
        <para>
            <link xlink:href="https://github.com/ratkudani/Prog1/blob/master/Feladatok/biomorf.cpp">Biomorfok</link>
        </para>
        <para>
            A biomorfokra Clifford Pickover talált rá, aki a természet egyik törvényének a feldedezésének hitte ezt a jelenséget. Ezt Julia halmaznak is nevezzük. A két halmaz között a különbség, hogy a Mandelbrot során a c egy változó, amíg a biomorfok esetén egy állandót alkot majd, azaz a z vizsgálatai során, ugyan az marad.
        </para>                                 
    </section>                     

    <section>
        <title>A Mandelbrot halmaz CUDA megvalósítása</title>
        <para>
            Megoldás videó: <link xlink:href="https://youtu.be/gvaqijHlRUs">https://youtu.be/gvaqijHlRUs</link>
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
            <link xlink:href="../../../bhax/attention_raising/CUDA/mandelpngc_60x60_100.cu">
                <filename>bhax/attention_raising/CUDA/mandelpngc_60x60_100.cu</filename>
            </link> nevű állománya.            
        </para>
    </section>                     

    <section>
        <title>Mandelbrot nagyító és utazó C++ nyelven</title>
        <para>
        </para>
        <para>
            Építs GUI-t a Mandelbrot algoritmusra, lehessen egérrel nagyítani egy területet, illetve egy pontot
            egérrel kiválasztva vizualizálja onnan a komplex iteréció bejárta z<subscript>n</subscript> komplex számokat!
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:
        </para>
        <para>
            <link xlink:href="">Mandelbrot nagyító és utazó C++ nyelven.</link>
        </para>
    </section>                     
        <para>
                Telepíteni: sudo apt-get install libqt4-dev
        </para>
        <para>
            A program a QT GUI-t használja, ennek segítségével tudjuk elkészíteni a 
            Mandelbrot halmazt beutazó programunkat. Ez a GUI az egyik legertejedtebb
            garfikus interfésze a C++-nak, rengeteg tutorial van róla fent a neten.  
        </para>
        <para>
                Fordítás:
                Az szükséges 4 fájlnak egy mappában kell lennie. A mappában futtatni
                kell a <function>qmake -project</function> parancsot. Ez létre fog
                hozni egy <function>*.pro</function> fájlt. Ebbe a fájlba be kell
                írni a következőt: <function>QT += widgets</function> sort. Ezután futtatni kell
                a <function>qmake *.pro</function>.
                Ezután lesz a mappában
                egy <function>Makefile</function>, ezt kell majd használni. Ki 
                adjuk a <function>make</function> parancsot, mely létrehoz 
                egy bináris fájlt. Ezt pedig a szokásos módon futtatjuk.
            
            
        
            Rengeteg figyelmeztetést ad vissza, de ezzel most nem kell törődni, hiszan a bináris fájl
            elkészült, melyet futtatunk, és elindul az utazásunk a végtelenbe.
            
            Ahhoz, hogy részletesebb képet kapj a ránagyított területről, az "n" billentyűt
            kell lenyomnod, mely kiszámolja a z-ket a megadott területen. Itt lehet látni, hogyan
            mosósdik össze a Mandelbrot és a Biomorfos téma. A hatmadik kép, már majdnem olyan, mint
            egy biomorf.
        </para>
                                                                                                                                                                   
    <section>
        <title>Mandelbrot nagyító és utazó Java nyelven</title>
        <para>
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: <link xlink:href="https://youtu.be/Ui3B6IJnssY">https://youtu.be/Ui3B6IJnssY</link>, 4:27-től.
            Illetve <link xlink:href="https://bhaxor.blog.hu/2018/09/02/ismerkedes_a_mandelbrot_halmazzal">https://bhaxor.blog.hu/2018/09/02/ismerkedes_a_mandelbrot_halmazzal</link>.
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://www.tankonyvtar.hu/hu/tartalom/tkt/javat-tanitok-javat/apbs02.html#id570518">https://www.tankonyvtar.hu/hu/tartalom/tkt/javat-tanitok-javat/apbs02.html#id570518</link>
        </para>
    </section>
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        
</chapter>                
