<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Conway!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>
    <section>
        <title>Hangyaszimulációk</title>
        <para>
            Írj Qt C++-ban egy hangyaszimulációs programot, a forrásaidról utólag reverse engineering jelleggel
            készíts UML osztálydiagramot is!
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:              
        </para>
        <para>
            <link xlink:href="https://github.com/ratkudani/Prog1/tree/master/Feladatok/Myrmecologist">Myrmecologist.</link>
        </para>
        <para>
            <link xlink:href="https://bhaxor.blog.hu/2018/10/10/myrmecologist">Elméleti rész erről a linkről származik, ami a bhaxor.blog.hu-ra vezet.</link>
        </para>
        <mediaobject>
            <imageobject>
                <imagedata fileref="../../Feladatok/SMNISTforHuman.jpg"/>
            </imageobject>
            <caption>
                <para>A feladatot passzoltam a kiváltható feladat elvégzésével, melyet ez a kép igazol.</para>
            </caption>
        </mediaobject>          
    </section>        
    <section>
        <title>Java életjáték</title>
        <para>
            Írd meg Java-ban a John Horton Conway-féle életjátékot, 
            valósítsa meg a sikló-kilövőt!
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:             
        </para>
        <para>
            <link xlink:href="https://github.com/ratkudani/Prog1/blob/master/Feladatok/Sejtautomata.java">Java életjáték.</link>
        </para>
        <para>Az elméleti, azaz háttérhez kellő forrás: <link xlink:href="https://www.tankonyvtar.hu/hu/tartalom/tkt/javat-tanitok-javat/apb.html#id564903">A Takönyvtár Java részlegén található rész.</link></para>
        <para>
            A sejtautomaták világában talán a leírásban szereplő személy neve a legismertebb. A program alapjául az 
            általa leírt Életjáték szolgál, ami megírva 1970-ben lett. Maga a játék, hogy is mondjam, elég érdekes, mert 
            nem is igazán egy játékról beszélünk, mivel tőlünk nem vár be inputot, és a deklarált szabályok szerint a 
            program önmagát futtatva játszik "önmagával". Ezek közül a szabályok közül egy példa, hogyha van egy élő sejt, 
            aminek kevesebb mint két db másik élő sejt szomszédja van, akkor az ezt követő roundban, azaz menetben vagy körben 
            meg fog halni az adott sejt. Ebből láthatóan állapotukat vizsgálva két féle sejtet különböztetünk meg, az élőt 
            és a holt sejtet. Továbbá leszögezhető, hogy egymás között maximálisan csak nyolc darab sejt tud egyszerre interaktálni 
            egymással. A feladat leírásában arra utalnak, hogy ezek a sejtek egymással fel tudnak venni bizonyos alakzatokat, amelyet 
            a "siklók" lőnek ki magukból. Ehhez öt darab még életben levő sejtre van szükség.
        </para>
        <para>
            Futtatása, amihez megjegyzem az alosztály kreálások miatt fontos, hogy a neve a programnak ne 
            változzon. javac Sejtautomata.java, majd a java Sejtautomata parancssorokkal meg is kapjuk a kívánt eredményt. 
            Ezen felül, a program már futása közben használhatunk négy gombot a billentyűzetünkről, amelyekkel valamennyire 
            igazgathatjuk a játékot. Az N és a K páros a nagyításra és a kicsinyítésre szolgál az ablak módosításakor. Továbbá 
            a G gomb a gyorsítása a körök lezajlásának, és az L, ami pedig a lassításért felel.
        </para>
         <mediaobject>
            <imageobject>
                <imagedata fileref="../../Feladatok/java_eletjatek.png"/>
            </imageobject>
            <caption>
                <para>A kép a lefuttatás utáni eredményt kívánja prezentálni.</para>
            </caption>
        </mediaobject>             
    </section>        
    <section>
        <title>Qt C++ életjáték</title>
        <para>
            Most Qt C++-ban!
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:               
        </para>
        <para>
            <link xlink:href="https://github.com/ratkudani/Prog1/tree/master/Feladatok/Sejtautomata">C++ életjáték.</link>
        </para>
        <para>Elméleti háttérként szolgált a: <link xlink:href="https://progpater.blog.hu/2011/03/03/fegyvert_a_nepnek">ProgPater.</link></para>
        <para>
            Ez a feladat teljesen ugyan az, mint az előbb említett társa, annyi különbséggel, 
            hogy itt most egy integrált környezetben tudjuk fejleszteni a kis életjátékunkat. 
            Ehhez hozzá tartozik még az, hogy a Java-s verzióval szemben, itt nem tudjuk megoldani 
            egyetlen forrásfájllal az egész lefutást, hanem különböző header-öket létrehozva karöltve 
            meghívjuk más cpp-s forrásokkal őket a programunk fő részébe. Részeit tekintve elsődleges a main, 
            majd a sejtablak.h, ahol méretek vannak beállítva, majd a sejtablak.cpp, sejtszal.h és a sejtszal.cpp.
        </para>  
        <para>Kis csipet bemutatás végett:</para>
        <programlisting language="c++"><![CDATA[
            #include <QApplication>
#include "sejtablak.h"
#include <QDesktopWidget>

int main(int argc, char *argv[])
{
  QApplication a(argc, argv);
  SejtAblak w(100, 75);
  w.show();
  
  return a.exec();
}

        ]]></programlisting>          
    </section>        
    <section>
        <title>BrainB Benchmark</title>
        <para>
            Megoldás forrása:             
        </para>
        <para>
            <link xlink:href="https://github.com/ratkudani/Prog1/tree/master/Feladatok/BrainB">BrainB Benchmark.</link>
        </para>
        <para>
            Ez a feladat ki lett hagyva, behúzással.
        </para>            
    </section>        
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        
</chapter>                
