<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Chaitin!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>
    <section>
        <title>Iteratív és rekurzív faktoriális Lisp-ben</title>
        <para>
                
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: <link xlink:href="https://youtu.be/z6NJE2a1zIA">https://youtu.be/z6NJE2a1zIA</link>      
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            <link xlink:href="https://github.com/pkristof1999/prog1/blob/master/Feladatok/GIMP/iteracioval.png">Iterációs kép</link>
        </para>
        <para>
            <link xlink:href="https://github.com/pkristof1999/prog1/blob/master/Feladatok/GIMP/rekurzioval.png">Rekurzív kép</link>
        </para>
        <para>
            <link xlink:href="https://github.com/ratkudani/Prog1/tree/master/Feladatok/Gimp">Feladatok</link>
        </para>
        <para>
            Tutorom: Pankotai Kristóf
        </para>
        <para>
            Először is szeretném bevezetni a feladatban szereplő programozási nyelv általános tudnivalóit, hogy még érthetőbb legyen a feladat későbbi magyarázata és értelmezése az olvasó számára. Az alkalmazása elég széles körben elterjedt, ez alapján pedig egy ismert nyelvről lesz szó. A feladat során a Scheme dialektust kell használnunk. A program, és a feladat megoldásához szükségünk van a Gimp képmoduláló programjában található beépített környezetre, a Script-fu-ra, ami a Szűrők elnevezésű panelben lelhető meg.
        </para>
        <para>
            A forráshoz hozzárendelt iteratív faktoriálisként megírt programkód bemutatásával kezdem a bekezdést. Itt először is definiáljuk az n-t ami lehetőleg valami olyan nevet kapjon, ami a faktoriális kifejezésre hajaz, ezáltal megkönnyítve a későbbi olvasását a kódchipetnek. Emellé még meg kell adnunk egy product nevezetű változót is, amivel az értékvizsgálat fog lezajlani olyan módon, ami majd a rekurzív faktoriálisos feladatban is kelleni fog. Egy értékvizsgálati eljárás során megnézzük, hogy a kapott eredmény megegyezik-e eggyel, és ha igen, akkor önmagát adjuk vissza válaszként. Egyéb esetben, ahol az értéke nagyobb lesz az előbb említett számnál, azaz az egynél, akkor kiszámolja a faktoriálist, és azt adja meg válaszul.
        </para>
        <para>
            A feladatban említett rekurzív faktoriális megalkotása a következő módon jelenik meg. Először is az n változót, ami egy szám lesz, definiálnunk kell, lehetőleg faktoriálisnak elnevezve az egyszerűség szempontja és átláthatóság végett. Ezt követően egy értékvizsgálattal megállapítjuk az értékét. Amennyiben a kapott érték nagyobb mint egy, ekkor a faktoriális képletbeli folytatása lesz a kövezkező lépés, ami megadja a kapott n értékének a faktoriálisát. Amennyiben az értéke megegyezik eggyel, ugyanazt fogja visszaadni, azaz önmagát.
        </para>
    </section>        
<!--        
    <section>
        <title>Weizenbaum Eliza programja</title>
        <para>
            Éleszd fel Weizenbaum Eliza programját!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
    </section>        
-->
    <section>
        <title>Gimp Scheme Script-fu: króm effekt</title>
        <para>
            Írj olyan script-fu kiterjesztést a GIMP programhoz, amely megvalósítja a króm effektet egy 
            bemenő szövegre!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: <link xlink:href="https://youtu.be/OKdAkI_c7Sc">https://youtu.be/OKdAkI_c7Sc</link>      
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:             
        </para>
        <para>
            <link xlink:href="https://github.com/ratkudani/Prog1/blob/master/Feladatok/Gimp/bhax_chrome3.scm">Króm effekt</link>
        </para>
        <para>
            A címben szereplő feladat során ismételten igénybe vesszük, az előző feladat alapján már jól ismert Gimp nevezetű képszerkesztő progamot amelyhez most egy szkript megírásával egy új bővítményt, azaz kiegészítőt fogunk hozzárendelni a következőféleképpen. Ahogy a leírás is megfogalmazza, egy krómium effektet fogunk létrehozni a programhoz. A forrásban megosztott kód hordozza és foglalja magába azokat a beállításokat, amelyekkel elérjük a krómos hatást. Alapjában véve ehhez szükségünk lesz az előző feladatban is használt rekurzív függvényt, de erről majd később fejtek ki részletesebben tudnivalókat. A kis kódrészletünkben szerepelnek olyan tömbök, amelyek a színskálákat ölelik fel, plusz egy rekurzív függvény alapú szegmenst, amely a listát felhasználva vesz ki részeket/elemeket, majd egy ehhez hasonlót ami a szélességét elemzi és intermediál a szöveggel, majd a magasságával is. Ezeket használva érjük el a szkript végleges alakját, és ezzel a célunkat is, hogy elérjük a króm alapú és kinézetű hatást. Legvégül pedig ne felejtsük el, hogy a megírt szkript-et be kell építenünk a képszerkesztő programunkba úgy, hogy a fájlunkat bemásoljuk a Gimp megfelelő, direkt az ilyen célre konstruált mappába, amit majd a későbbiekben a kiegészítők közt találunk meg.
        </para>
        <mediaobject>
            <imageobject>
                <imagedata fileref="../../Feladatok/Gimp/chrome_effect.png"/>
            </imageobject>
            <caption>
                <para>A kép a feladatban meghatározott effekt eredményét illusztrálja.</para>
            </caption>
        </mediaobject>
    </section>        

    <section>
        <title>Gimp Scheme Script-fu: név mandala</title>
        <para>
            Írj olyan script-fu kiterjesztést a GIMP programhoz, amely név-mandalát készít a
            bemenő szövegből!               
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: <link xlink:href="https://bhaxor.blog.hu/2019/01/10/a_gimp_lisp_hackelese_a_scheme_programozasi_nyelv">https://bhaxor.blog.hu/2019/01/10/a_gimp_lisp_hackelese_a_scheme_programozasi_nyelv</link>      
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:           
        </para>
        <para>
            <link xlink:href="https://github.com/ratkudani/Prog1/blob/master/Feladatok/Gimp/bhax_mandala9.scm">Script</link>
        </para>
        <para>
            A program amelyet megvalósítunk eléggé hasonlít az előző feladatban felvetett koncepcióhoz. Itt is a cél egy szkript megírása annyi különbséggel, hogy most nem egy konkrét színefektet hozunk létre, hanem a címben is szereplő mandala-t, amelynek az eredete indiai képmegalkotási mód. Első sorban, mint általában most is a változók létrehozásával, és definiálásával kell kezdenünk. Ezek után a szoftverünk átmegy a képalkotási lépcsőkön, hogy elérjük amit szeretnénk, azaz a mandala megalkotását. Első valós lépésünk a kívánt hatásért fontos meghatároznunk, hogy milyen szót, és betűtípust választunk ki, hogy erre vegyük igénybe az általunk megírt, vagy kölcsönvett és használt szkriptet. A kódcsipet folyamatosan pörög ezalatt a procedúra alatt a háttérben, hogy használja a meghatározott folyamatot a célért.
        </para>   
        <mediaobject>
            <imageobject>
                <imagedata fileref="../../Feladatok/Gimp/final.png"/>
            </imageobject>
            <caption>
                <para>A kép a feladat megoldását illusztrálja.</para>
            </caption>
        </mediaobject>         
    </section>        

<!--    
    <section>
        <title>Lambda</title>
        <para>
            Hasonlítsd össze a következő programokat!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: <link xlink:href=""></link>      
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href=""></link>               
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para>            
    </section>        
-->    

<!--
    <section>
        <title>Omega</title>
        <para>
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
    </section>        
-->                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                
</chapter>                
